練乙錚: 港人可眾籌到海牙法院仲裁警暴

香港特區政府中央政策組前成員練乙錚指出，香港問題目前正處於一個“死局”，北京也沒有明智的辦法解決香港的深層次矛盾，既然面對如此膠着局面，國際慣例就應找仲裁解決。他告訴蘋果日報，港府既然不敢惹毛下面的警察，不願意成立獨立調查委員會，港人大可眾籌將港警執法行為搬到獨立的海牙法院，由國際法庭對他們作出仲裁，判斷是否真的侵犯人權，將整件事件國際化。

他以南海紛爭為例指出，就算中方拒絕派出代表應訊，不承認裁決，美國卻藉此而更加大條道理派軍艦巡邏，中方反對也只是徒呼荷荷。

練說，海牙的常設仲裁法院，已有百多年歷史，中國都是參與國之一。練說：“我覺得香港人一個做法系可以到海牙提出仲裁，實際上你可以單方面提出，籌到錢就要求仲裁港警行為，逼政府接受裁決。”

香港在2011年6月已通過《香港仲裁條例》，讓法例能與國際仲裁製度接軌，目的是有意把香港發展成為國際仲裁中心。練說，因此就算海牙法院對港警執法行為作出不利的仲裁，特區政府都理應大方接受裁決，否則定會造成非常尷尬的局面。

事實上，國際仲裁也好，獨立調查委員會也好，都是文明世界處理政治事件的慣常做法。練乙錚覺得，假如所有文明方法都不肯接受，證明林鄭根本就是一個野蠻政府，“你看到現在很多法律以外的行為，很可能是政府或警察做。看看那麼多的浮屍，有沒有搞錯？1967年文化大革命以來，香港從來未試過有這麼密集的浮屍個案，你說是誰搞出來？”

當民主國家發生嚴重政治失誤，主事者理應問責下台，並非以暴制暴，釐清政治責任後，就由新人上台，重新洗牌，這是古今中外的慣例。可是，林鄭雖承認做錯，但就不肯問責下台，連犧牲一個半個管治班子都沒有，“林鄭自己不肯負責，炒個律政司祭旗也好，令大家順氣一點，以證明有決心處理，但連這一步都不做，根本解決不了問題。”

由2014年中共強硬拒絕真普選開始，練乙錚覺得香港人並未完全灰心，只是一直在伺機爆發，但想不到年輕人現在展現出來的反抗力量，會是如此猛烈，完全超乎他想像。因此，如果這次中共再次強硬打壓港人聲音，以為靠拘捕就能平息民憤，他相信港人的反抗心態只會越來越激進。

練說：“我覺得運動已經進入准內戰狀態，如果有一日大陸解放軍（步）操下來香港，不再偷偷摸摸換衣服扮香港警察，明刀明槍鎮壓，到時就是一場內戰，要不香港全面投降，要不香港人就更加勇武抵抗。”

戰爭原本跟香港似乎相當遙遠，但近月再荒謬的事，香港人都一起經歷過，況且中共曾以解放軍威嚇，命運早已被刀架頸上。自1947年，中國就再無內戰，中共未曾打過台灣，處理新疆和西藏問題都是速戰速決，練乙錚強調，惟獨香港這戰場令中共最為頭痛：“毛澤東都講過，『國家要獨立，民族要解放，人民要革命』，你越逼就越大件事，你自己中共不是最清楚嗎？共產黨固執就在這裡，以為香港地方細小容易搞，其實不是呀，邊疆所有棘手問題當中，香港這場仗打最久了。”

練認為共產黨要開竅，才能真正解決問題，始終香港仍具獨特優勢，是中國在貿易戰惡鬥下，唯一未打爛的金蛋。他建議香港人要持續將所有問題國際化，例如舉行在即的區選，一定要將香港所有矛盾都呈現到全世界面前，絕不能任由政府關門打狗，“延遲選舉這卑鄙手段完全可做得出，所以在這問題上不要受他挑釁，臨到選舉前全部靜下來，再邀請外國記者來港，將件事放到國際層面，甚至登廣告，讓全世界目光都集中到這次區選。”

南海仲裁案？有用？

睇完頭兩段都費事睇落去了